【DSE範文系列】荀子〈勸學〉：人人都讀書，唔通人人都想讀書咩？點樣讀書先最好？

DES範文〈勸學〉：人人都讀書，唔通人人都想讀書咩？

香港社會競爭劇烈，市面充斥各種教材，自學增值，等自己保住飯碗，乃人之常情。世界近年流行「讀書學」，教授學習良方，原來早於千年，古人已經開創先河。

〈勸學〉列為香港DSE範文之一，傳統老人教學思維，希望借荀子之口，勸中學生讀書。弄巧成拙，你叫我做就做，咪好冇面？其實，要做到勸學之效果，必先解釋為何而學的大哉問。

《荀子》全書，將〈勸學〉放於最前，縱觀荀子思想，「學習」至關重要。孟子曾說「人禽之辨」，在於良知；荀子卻談「化性起偽」，更著重方法。

我們都熟知，荀子性惡，孟子性善。前者乃指人的生理本能，動物性也，順著各種感官慾望，人類容易走向惡。因此，要化解惡果，唯有依靠人為之學。

荀子 勸學篇一

君子曰：學不可以已。青、取之於藍，而青於藍；冰、水為之，而寒於水。木直中繩，輮以為輪，其曲中規，雖有槁暴，不復挺者，輮使之然也。故木受繩則直，金就礪則利，君子博學而日參省乎己，則智明而行無過矣。

已：止。
木直中繩：中：符合；繩：木匠用以取直，浸滿墨汁的線繩。木材直得合乎拉直的墨線。
輮以為輪：用火烘整彎條木變作車輪。
其曲中規：曲到圓，合符標準。
雖有槁暴，不復挺者：再用火烘都變不回原本的直。
輮使之然也：這是用火弄彎直木的改變。
木受繩則直：木料受到墨線的彈劃校正才能取直。
金就礪則利：金屬工具在磨刀石上磨過才鋒利。

荀子眼中，學習是世界和平的唯一方法，銀河唯一的秘密，叫你跟聖賢學習。我們未必要認同他，但這正是荀子原意，若然絲毫不解，再苦口婆心也無用。

唯其如此，我們才知道「學不可以已」大量比喻，像今人仍用的「青出於藍」，都是在說：「君子博學而日參省乎己，則智明而行無過矣」。我們透過學習、反省，令欲望不走向惡果。

吾嘗終日而思矣，不如須臾之所學也。吾嘗跂而望矣，不如登高之博見也。登高而招，臂非加長也，而見者遠；順風而呼，聲非加疾也，而聞者彰。假輿馬者，非利足也，而致千里；假舟楫者，非能水也，而絕江河。君子生非異也，善假於物也。

須臾：片刻。
跂而望：提起腳跟去望。
彰：彰顯。
假輿馬者：坐馬車的人。
假舟楫者：坐船的人。

〈勸學〉用大量比喻，說明學習的方法。荀子講及學習方法，確實有許多至理名言，諸如學習成效取決環境，良師遠勝閉門造車；善用工具，學識Google，睇德尼思化。

此段旨在說明學習環境的重要。荀子說，只靠自己思考，比不上一秒向外學習。孔子：「學而不思則罔，思而不學則殆」。荀子更為強調學的重要，先學後思。

荀子強調，學習環境的重要，在恰當的環境，老師細心教授，自然事半功倍。

學習成效取決環境，而非個人才智，「君子生非異也，善假於物也」。正可連結性惡篇，「人之性惡，其善者僞也」，能否善用外在的環境、工具是學習最重要的關鍵。

積土成山，風雨興焉；積水成淵，蛟龍生焉；積善成德，而神明自得，聖心備焉。故不積蹞步，無以至千里；不積小流，無以成江海。騏驥一躍，不能十步；駑馬十駕，功在不舍。鍥而舍之，朽木不折；鍥而不舍，金石可鏤。螾無爪牙之利、筋骨之強，上食埃土，下飲黃泉，用心一也。蟹六跪而二螯，非虵蟺之穴，無可寄託者，用心躁也。

神明自得：心智澄明。
聖心：聖人境界。
蹞步：行一步。
騏驥：千里馬。
駑馬十駕：劣馬跑足十日。
鍥：雕刻。
舍：捨。
螾：蚯蚓。
蟹六跪而二螯：蟹有六足和兩隻鉗形爪子。
虵蟺：蛇與鱔。

〈勸學〉說理精準，為議論文之典範。荀子強調學習方法，鍥而不舍，堅持乃王道。不論古代例子，像追意中人，豈非一樣？如果不專一，漁翁撒網，大抵最難成功。

累積，學習要「鍥而不舍」。荀子用許多比喻，行路、河流、馬等等，都是為了說明持之以恆才會有成果，相反則連朽壞的木頭都弄不斷。

專一，學習要「用心一也」。荀子用動物做比喻，說蚯蚓好像很廢，但因為牠做事專一，反能在泥士大展所長。蟹雖然有許多隻腳，又有對爪，但只能借住蛇、鱔的洞穴，正因為牠不夠專一。

簡單總結，DSE〈勸學〉節錄三重點：第一，「化性起偽」，為其勸學之目的；第二，學習要有恰當的環境，善用工具；第三，專一、持久，乃學習的應有態度。

話說回來，學習動機，乃一切之根本。荀子走得很前，遠勝時下傳統父母師長，一句「古之學者為己，今之學者為人」，真正恆久的學習，必先出於自己的興趣。

自發學習，興趣為本，才能成就大功業。只為社會為別人努力，又怎能專一堅持？找到自己初心，高分與否，或之外，都無關重要。荀子之〈勸學〉，道出我們學習的原則，乃古人的大智慧。

想睇更多文藝嘢，歡迎Follow德尼思化：

IG
FB
Medium
Mewe

推

嚟喇

SPLM

善用工具，學識Google，睇德尼思化

推一推

見到啲中學生囫圇吞棗咁背呢篇 好諷刺

如果我冇記錯

勸學「聞者彰」嘅「彰」:清晰
出師表「以彰其疚」嘅「彰」：揭示

多謝樓主有心出po

而家google咩都學到既年代
學生哥上堂都唔使聽老師解

一字多義
彰本義係：彰顯、明顯
清晰都係同義，一樣有分

講唔講 見賢思齊 呢一句

放低埋另外兩篇Dse範文

【港講文學】情人節時分，和你睇辛棄疾嘅驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處

【港講文學】深夜時分，陪你看李清照，尋尋覓覓冷冷清清悽悽慘慘戚戚

支持
當年考dse有睇巴打個黑暗儒家心法po

當年考重未識巴打

㩒錯，推返先

多謝支持

呢篇幾值得背

有呢種體會真係好叻
我無讀大學但係知道學而不思係好差既practice

再謝巴打支持

明明範文好正
啲人唔知屌乜

一字既之曰：推

學到野

我記得你出過成篇筍子嘅解讀

我以為最好笑係
銀河唯一的秘密
叫你跟聖賢學習

Pish 多謝分享

多謝巴打G持

相信唔係屌篇文

而係屌個system

不過啲人屌埋文

歡迎巴打一齊用學習
守護世界和平

學習要跟最勁個個學，邊學邊做

其實好多老師本身都唔熟荀子
以前教落嘅一套都係孔孟
點唔出點解荀子想人哋讀書嘅重要性
除咗死背，可能真係咩得著都無

早排有位中學老師PM過我
話想攞荀子嘅文做教材
見到大家有需要，緊係要出文分享吓

戈巴文章，必屬佳品

《論語．里仁》：「見賢思齊焉，見不賢而內自省也。」
孔子金句王，大家都識解，做到先最難
將來整理吓自己讀論語心得，同大家分享吓

好感動，估唔到巴打當年有睇
諗返起個gag都覺得⋯⋯

多謝十二指腸巴打

唔緊要，我都好少特登講考試嘢

荀子嘅論述技巧好好
好過讀孟子，好多時都吹水
讀通呢篇，中文能力一定有進步

絲打識嘢
學習係成世，有冇讀大學都唔重要

少尷

通常都係咁
當年取消咗，好多人又屌無
有返，又有堆人屌點解要有

會唔會考慮講吓中學讀文言文嘅意義
見到好多人話文言文冇用 垃圾 哂時間真係有啲心痛

但係唔係人人都有興趣想主動搵解釋

老師企喺度講啲學生唔多唔少都聽到啲

再謝巴打G持

幫到巴打就好